% -Antecedentes
% ----Distribución de software en Debian
% ----El paquete Debian
% ------Paquete oficial. Paquete no oficial
% ------Aspectos más importantes del paquete Debian
% ------Repositorios
% ----Sistemas distribuidos de construcción de paquetes
% ------Debian Autobuilder Network
% ------pybit
% ----Herramientas de empaquetado en Debian
% ------Scripts que proporciona Debian
% ------El entorno limpio
% ------Herramientas de terceros
% ----Middlewares orientados a objetos
% ------Zeroc Ice
% ------Corba
% ------RMI


\chapter{Antecedentes}
\label{chap:antecedentes}

\drop{D}{esde} hace algunos años, empresas, universidades, grupos de
investigación, o similares, que se dedican al desarrollo de software
desarrollan sus propios paquetes que posteriormente son usados por sus
propios trabajadores o clientes. Estos paquetes de software como todo
software, necesita ser servido, mantenido y actualizado de alguna
forma, para ello se usan repositorios. En el caso del Software Libre,
y en el caso que se va a presentar, una de las opciones es utilizar
repositorios no oficiales de Debian~\cite{debian} que gestionan
paquetes Debian. Estos repositorios no oficiales pueden crearse con la
ayuda de \emph{reprepro}~\cite{reprepro}, que permite al usuario crear
un repositorio personal con todas las características de uno oficial.

En el Laboratorio de investigación \acs{Arco} de la Escuela Superior de
Informática de la Universidad de Castilla-La Mancha, se tiene como
objetivo el diseño de sistemas complejos con componentes tanto
hardware como software, haciendo especial énfasis en aspectos como la
utilización de recursos, prestaciones y comunicaciones, y su
aplicación al desarrollo de servicios avanzados en áreas tales como la
computación distribuida, inteligencia ambiental, redes de sensores...

En el día a día del grupo \acs{Arco} se utiliza Debian GNU/Linux como
sistema operativo para el desarrolo de software. En grupo \acs{Arco}
existen computadores de diferentes arquitecturas debido a la
renovación que van sufriendo los equipos con el paso del tiempo. Por
ello, un problema típico que existe es cuando se compila un paquete,
por ejemplo con arquitectura «amd64», y se sube al repositorio,
sucederá que a este paquete solo podrán acceder los usuarios de
«amd64». Si un usuario de «i386» quiere acceder a ese paquete, tiene
que conseguir el código fuente, construirlo y volver a subir el
paquete al repositorio. Por lo tanto, es un requisito contar con al
menos un computador con esa arquitectura que pueda utilizarse para
compilar el paquete y que ese usuario, o alguien que sepa hacerlo, se
dedique a compilarlo usando ese computador u otro con la misma
arquitectura. Con lo cual existe una necesidad, y es tener una versión
de los paquetes compatible con cada una de las arquitecturas
soportadas en el laboratorio para que pueda ser usada por lo
trabajadores.


Aunque lo ideal sería tener una infraestructura dedicada con al menos
un computador de cada una de las arquitecturas soportadas, en pequeños
entornos de trabajo como el laboratorio \acs{Arco}, se llega al primer
problema, y es que existen recursos limitados y esto no es posible
debido a que:


\begin{itemize}
\item No se dispone de computadores con el propósito de estar disponibles y
  dedicados  para compilar paquetes.
\item Los computadores con los que se cuenta podrían no estar siempre
  disponibles cuando se necesiten para realizar la compilación, bien por
  estar apagados, bien por estar siendo usados por los trabajadores o
  cualquier otra circunstancia. Por lo tanto no se puede saber en que
  instante va a haber un computador disponible.
\end{itemize}


Pero además de estas características, pueden darse unas necesidades
como por ejemplo:


\begin{itemize}

\item Según la \emph{Debian Policy}~\cite{policy} un paquete se puede
  subir siempre y cuando existan todas sus dependencias. En este caso
  puede haber otras necesidades como por ejemplo, que se pueda subir
  el paquete si se encuentran las dependencias en ese o en otros
  repositorios.

\item Puede haber otros requisitos de calidad totalmente distintos a
  los de Debian, como por ejemplo, garantizar que se haya utilizado el
  mismo compilador.

\item A la misma vez pueden surgir otras características dependiendo
  del laboratorio o empresa que no se contemplan en Debian.
\end{itemize}

El presento proyecto, intenta solventar un problema que se da en el
laboratorio \acs{Arco} y que es extrapolable a otros entornos o
empresas, y es la construcción y distribución de software para
múltiples arquitecturas.

% Además, se ofrece un resumen de los conceptos más importantes de un
% paquete Debian que serán de utilidad para ayudar al lector a entender
% el presente documento.

% En la primera parte del capítulo se realizará un estudio de la
% «Debian Autobuilder Network», que es la red de autocompiladores de
% \emph{Debian GNU/Linux} en el que se recogerá a modo resumido el
% modo en el que se hacen las cosas. También se estudiarán
% aplicaciones relacionadas con la «Debian Autobuilder Network» cuyo
% objetivo puede ser parecido al del presente proyecto.


\section{El sistema operativo Debian GNU/Linux}
\label{sec:el-sistema-operativo}

El proyecto Debian GNU/Linux fue fundado en el año 1993 por Ian
Murdock. El nombre proviene de una mezcla de varios nombres. Para
empezar, la palabra «Debian» está formada por el nombre de la ex
esposa del creador «Deborah» junto con su propio nombre «Ian» de lo
cual se obtiene \textbf{Debian}.  \acs{GNU} es un acrónimo recursivo
de «GNU's Not Unix!» (GNU no es UNIX). El proyecto \acs{GNU} fue iniciado por Richard
Stallman en el año 1984 y es un conjunto de aplicaciones, bibliotecas
y herramientas de programación de Software Libre desarrollado o
patrocinado por la \acs{FSF} (\emph{Free Software Foundation}). Linux,
es uno de los núcleos de sistema \acs{GNU}. Todo ello en su conjunto
forma la distribución de \acs{GNU} Debian GNU/Linux que sigue un
manifiesto llamado «Directrices de Software Libre de
Debian», \acs{DFSG}~\cite{DFSG}, en el que se define qué software es
«suficientemente libre» para incluirse en Debian.

Los objetivos que Ian Murdock buscaba al crear Debian eran dos:
\begin{itemize}
\item Calidad, se desarrollaría con el mayor cuidado, para ser digno
  del núcleo Linux.
\item También sería una distribución no comercial, lo suficientemente
  creíble para competir con las distribuciones comerciales.
\end{itemize}

A día de hoy, Debian GNU/Linux ha tenido tanto éxito que ha alcanzado
un tamaño enorme. Ofrece soporte para 12 arquitecturas y los núcleos
Linux, Free\acs{BSD} y Hurd. Además cuenta con más de 15000 paquetes
de software que pueden satisfacer casi cualquier necesidad que uno
pueda tener ya sea en casa o en la empresa. Tanto es así que
instituciones del tamaño de la \acs{NASA} utilizan Debian GNU/Linux.
Hay además, alrededor de 100 distribuciones de GNU que se han basado
en Debian, entre las cuales destaca \textbf{Ubuntu}, por lo tanto, si
algo está en Debian estará soportado también para todas sus
distribuciones derivadas.

Debian sigue los principios del Software Libre y las nuevas versiones
no se publican hasta que estén listas. Para que la versión con
etiqueta «estable» sea liberada hacen falta largos meses de pruebas
durante los cuales se congelan las versiones de los paquetes y se
corrigen bugs críticos. Una vez corregidos todos esos bugs se lanza
una nueva «release». Las versiones estables de Debian, siempre reciben
nombres de personajes de la película «Toy Story». La última versión
estable se denomina «Wheezy», que es nombre que recibe el pingüino de
la citada película.

Legalmente hablado, Debian es un proyecto gestionado por voluntarios
sin ánimo de lucro. Cuenta con un millar de \emph{desarrolladores
  Debian}, (a partir de ahora «Debian developers») pero también con un
gran número de colaboradores entre los que se encuentran traductores,
informadores de errores, artistas, desarrolladores casuales,
mantenedores de paquetes, etc). Para llevar el proyecto a buen puerto
se cuenta con una gran infraestructura con muchos servidores que están
conectados a través de internet y que suelen ser donados por los
patrocinadores.

\subsection{El funcionamiento interno de Debian GNU/Linux}
\label{sec:el-func-interno}
El proyecto Debian devia fundamentalmente del trabajo de sus
desarrolladores en la infraestructura, trabajo individual o grupal en
paquetes y en comentarios y/o sugerencias de usuarios.


Los «Debian developers» tienen varias responsabilidades, y como
miembros del proyecto tienen una gran influencia en la dirección que
toma Debian con el paso del tiempo. Un «Debian developer»
generalmente es responsable de, al menos, un paquete, pero dependiendo
con su tiempo libre y lo que quieran hacer, pueden formar parte de
numerosos equipos\footnote{Puede encontrar más información sobre los
  equipos internos de Debian en
  \href{https://wiki.debian.org/Teams}{https://wiki.debian.org/Teams}},
adquiriendo por lo tanto, más responsabilidad.


Debian tiene una base de datos con contiene a todos los «Debian
developers» registrados en el proyecto junto con información relevante
(dirección, coordenadas geográficas, tlf, etc). Es pública y
cualquiera puede consultarla.


Las coordenadas geográficas permiten la creación de un mapa como el de
la figura \ref{fig:developers-map} donde poder ubicar a todos los
developers.

\begin{figure}[h!]
  \begin{center}
    \includegraphics[width=1\textwidth]{developers-map.jpeg}
    \caption{Debian developers en el mundo}
    \label{fig:developers-map}
  \end{center}
\end{figure}


Hay equipos muy variados, por ejemplo el «Release Team», es el
encargado de cada una de las versiones de Debian. El «QA Team» se
encarga de la calidad, pero también hay equipos para la seguridad,
releases, etc. De todos ellos los equipos más numerosos están en el
empaquetado de software.

% \subsection{Mantenimiento de paquetes}
% \label{sec:mant-de-paquetes}

El manteniento de paquetes en Debian es una actividad organizada, y
muy documentada. Debe adherirse a las reglas establecidads en la «Debian
policy»~\cite{policy}. Afortunadamente existen multitud de
herramientas que sirven de ayuda tanto a los Debian developers como a
los «Debian maintainers»\footnote{Un mantenedor de paquetes Debian o
  «Debian maintainer», es una persona que necesita de un sponsor para
  subir los paquetes Debian. La diferencia fundamental con los «Debian
  Developers», es que estos últimos pueden subir paquetes sin
  necesidad de sponsor.} y que permiten que se concentren en corregir
fallos.

La «Debian policy» se va modificando con el paso del tiempo
adaptándose incluyendo modificaciones\footnote{Las modificaciones que
  se proponen a la Debian policy puede consultarse en el sistema de
  seguimiento de errores de Debian en
  \href{http://bugs.debian.org/cgi-bin/pkgreport.cgi?pkg=debian-policy;dist=unstable}{http://bugs.debian.org/cgi-bin/pkgreport.cgi?pkg=debian-policy;dist=unstable}.}
que son aceptadas por todas las partes interesadas, cubre detalles
técnicos en la creación de paquetes.






\subsection{El ciclo de vida de una versión}
\label{sec:el-ciclo-de-vida}

El proyecto Debian tiene 3 o 4 versiones diferentes (de ahora en
adelante se les llamará «ramas») de cada programa
simultáneamente, llamadas «experimental» «unstable»(inestable)
«testing»(pruebas) y «stable» (estable). Cada una de ellas corresponde
a una fase diferente del desarrollo. Para entender todo ello mejor se
ofrecerá una visión del viaje de un programa cualquiera a través de
todas estás versiones.

\subsubsection{La rama experimental: Experimental}
\label{sec:el-estado-experimental}

La primera etapa del paquete suele ser la rama exprimental.
Este es un grupo de paquetes Debian que se encuentra actualmente en
desarrollo y no tiene por qué estar completado. No todos los paquetes
pasan por este paso, algunos desarrolladores utilizan esta rama para
recibir comentarios o sugerencias acerca de su programa por usuarios
más experimentados.
De otro modo, esa rama generalmente tiene modificaciones importantes a
paquetes base, cuya integración con «unstable»  con errores sería
tendría repercusiones críticas. La rama «experimental» de Debian es
una distribución completamente aislada, ya que sus paquetes nunca
migran a otra rama salvo intervención directa o expresa de su
responsable o los \texttt{ftp-master}\footnote{El equipo
  \texttt{ftp-master} son responsables de mantener la infraestructura
  necesaria del archivo de Debian. Esto da lugar a scripts que se
  utilizan para el procesamiento de paquetes subidos al archivo, y
  también del flujo de paquetes entre distribuciones.}

\subsubsection{La rama inestable: unstable}
\label{sec:la-rama-inestable}

Un «Debian developer» crea un paquete inicial que compila para la rama
\emph{Unstable} y se ubica en el servidor
\textbf{ftp-master.debian.org}. Esta situación hace que el paquete
tenga que ser inspecionado y validado por parte de los
\texttt{ftp-master}. Posteriormente estará disponible en la rama
\emph{unstable}, que es la elegida por los usuarios que prefieren
mantenerse con paquetes más actuales a evitar errores serios.  Si se
encuentran errores en estos paquetes se reportan al mantenedor del
paquete. Cuando se corrige ese error el responsable del paquete vuelve
a subirlo y es cuando la «Autobuilder network» (que se verá en detalle
en la sección \ref{sec:debian-autobuilder-network} entra en acción.

\subsubsection{Migración a Testing}
\label{sec:migracion-testing}

Cuando el paquete ha madurado en la rama \emph{unstable} se vuelve
candidato para entrar en la rama \emph{testing} cumpliendo unos
determinados niveles de calidad:

\begin{enumerate}

\item Falta de fallos críticos o, al menos, menor cantidad de fallos
  críticos que su versión en \emph{testing}.
\item Al menos ha tenido que estar 10 días en \emph{unstable}, que es
  suficiente tiempo para encontrar problemas serios.
\item Compilación satisfactoria para todas las arquitecturas
  oficiales.
\item Sus dependencias debe ser satisfechas en \emph{testing}, o en su
  defecto, que migren a testing al mismo tiempo.
\end{enumerate}

Este sistema, aunque no es infalible, hace que la rama \emph{testing}
tenga para muchos usuarios un buen compromiso entre estabilidad y
novedad.



\subsubsection{La promoción de testing a stable}
\label{sec:la-promocion-de-testing-a-stable}

El paquete, se encuentra ahora en la rama \emph{testing}. El
responsable del paquete debe continuar mejorándolo.  El siguiente paso
que se produce es la inclusión del paquete en la rama \emph{stable}
que no es más que una simple copia de \emph{testing} en un momento
elegido por el administrador de la versión. Lo ideal es que esta
decisión se tome cuando no exista ningún programa en \emph{testing}
que tenga errores críticos conocidos.

Es muy raro que este momento llegue, por lo tanto, en la práctica, se
opta por llegar a un compromiso: eliminar los paquetes en los que su
encargado no corrigió los errores a tiempo. El gestor de versiones
anunciará previamente un periodo de estabilizacion conocido como
«freeze», que en español significa «congelar», durante el cual cada
actualización a \emph{testing} debe ser aprobada. El objetivo que se
persigue es evitar cualquier versión nueva (con sus errores) y aprobar
solamente correcciones de errores.


%SUBIR FOTO Y DESCOMENTAR
\begin{figure}[h!]
  \begin{center}
    \includegraphics[width=.9\textwidth]{package-path.pdf}
    \caption{Camino de un paquete en Debian}
    \label{fig:package-path}
  \end{center}
\end{figure}


Una vez que se ha llegado a este punto se diría que el paquete «ha
completado su viaje» dentro de Debian.

A modo de resumen, se destacan las tres ramas que existen en
debian, stable, testing y unstable, cada una de ellas respectivamente
con software más nuevo pero con más errores, así pues, se tiene una
versión de Debian para cada uso. Por ejemplo, para una tarea crítica
como un servidor, sería recomendable una Debian stable, mientras que
para alguien que quiere probar nuevas versiones de paquetes sería
ideal usar \emph{unstable}. A parte de estas tres ramas está
\emph{experimental} que va un poco a parte y es donde se prueba el
software más experimental.


\section{El paquete Debian}
\label{sec:el-paquete-debian}

El paquete Debian es una parte muy importante del desarrollo de este
proyecto, de hecho, todo gira en torno a él. Aunque para documentar
todo lo referente al paquete Debian ya está la \emph{Debian
  Policy}~\cite{policy} y la \emph{guía del nuevo desarrollador de
  Debian}~\cite{maintainer}, se mostrará a modo resumido todos los
aspectos considerados más importantes del paquete Debian que pueden
resultar de ayuda para entender el presente documento. No obstante, se
recomienda al lector que quiera conocimientos más profundos leer los
documentos citados anteriormente.

Se podría hablar de dos tipos de paquetes Debian, el oficial, que es
el que se encuentra en los repositorios oficiales de Debian, y el no
oficial, que es el que no se encuentra en los repositorios oficiales
de Debian y se puede distribuir por los medios que cada uno considere
oportunos. Un paquete no oficial puede estar construido de la forma
correcta, pero la diferencia es que no ha sido subido a Debian por
ningún «Debian Developer».


\subsection{Primeros pasos}
\label{sec:primeros-pasos}

Si se va a empaquetar algún programa, lo primero que hay que hacer es obtener una copia
del programa para probarlo. A partir de aquí, la generación de un paquete Debian requiere
nombar a los ficheros de una determinada manera.
Por ejemplo, la copia del programa, comprimo en formato \texttt{tar}:
\texttt{package\_version.tar.gz}

Lo siguiente es añadir las modificaciones para «debianizar» el programa:

\begin{itemize}
\item \texttt{package\_version.orig.tar.gz}
\item \texttt{package\_version-revision.debian.tar.gz}
\item \texttt{package\_version.orig.dsc}
\end{itemize}

Y por último generar el programa: \texttt{package\_version-revision\_arch.deb}

Nótese que la palabra «package» debe ser el nombre del programa en
cuestión y «version» el número de versión del programa
original. «revision» es la revisión del paquete Debian, y por último
«arch» es la arquitectura del paquete según la \emph{Debian
  Policy}~\cite{policy}




\subsection{Estructura básica}
\label{sec:estructura-basica}

Normalmente los paquetes Debian se construyen a partir de un código
que no está desarrollado por el propio mantenedor del paquete. Es por
ello habitual partir de algún archivo comprimido \emph{tar.gz} donde
se encuentra todo el código fuente. El programa \texttt{dh\_make}
ayuda a generar las plantillas de ficheros necesarios para construir
el paquete. \texttt{dh\_make} necesita conocer la información del
mantenedor, por lo que es necesario proporcionar tanto el nombre
completo (DEBFULLNAME) como el e-mail (DEBEMAIL). Es bueno añadir
estas variables al \texttt{\$HOME/.bashrc} para que no se tengan que
escribir una y otra vez:

\begin{listing}[style = consola, numbers=none]
  DEBFULLNAME="Nombre Apellidos"
  DEBEMAIL="tue-mail@ejemplo.com"
  export DEBULLFNAME DEBEMAIL
\end{listing}

Una vez configurado es hora de ejecutar \texttt{dh\_make} desde dentro
del directorio del programa.
\begin{listing}[style = consola, numbers=none]
  dh_make -f programa.tar.gz

\end{listing}

Tras la ejecución de la orden anterior, se crea un directorio llamado
\texttt{debian} con muchos ficheros, muchos de ellos son plantillas.
La «única» tarea que hay que hacer es completar toda la información
requerida siguiendo la «Debian Policy».


\subsection{Archivos necesarios en el directorio \texttt{debian}}
\label{sec:arch-neces-en}

A continuación se describirán los archivos importantes para el
paquete. Cuando se refiera a algún archivo se hará mediante la ruta
relativa al directorio que se acaba de crear con \texttt{dh\_make}, es
decir, si se refiere al archivo \texttt{debian/control} quiere decir
que el archivo estará dentro del directorio \texttt{debian} y se
llamará \texttt{control}. El \texttt{debian/copyright} es el archivo
\texttt{copyright} que está dentro del directorio \texttt{debian} y
así sucesivamente.


\subsubsection{debian/control}
\label{sec:debiancontrol}

Es uno de los ficheros más importantes del paquete \emph{Debian}, es
una especie de manifiesto donde se incluye información relevante para
la el sistema de gestión de paquetes. Véase un archivo
\texttt{debian/control} cualquiera, por ejemplo el del paquete
\emph{gentoo}.

\begin{listing}[style = normal, numbers=none,
  caption= {debian/control paquete Debian},
  label = code:debian_control]

  Source: gentoo
  Section: x11
  Priority: optional
  Maintainer: Innocent De Marchi <tangram.peces@gmail.com>
  Build-Depends: debhelper (>= 9), dh-autoreconf, libgtk2.0-dev, libglib2.0-dev
  Standards-Version: 3.9.3
  Homepage: http://www.obsession.se/gentoo/

  Package: gentoo
  Architecture: any
  Depends: ${shlibs:Depends}, ${misc:Depends}
  Suggests: file
  Description: fully GUI-configurable, two-pane X file manager
  gentoo is a two-pane file manager for the X Window System. gentoo lets the
  user do (almost) all of the configuration and customizing from within the
  program itself. If you still prefer to hand-edit configuration files,
  they're fairly easy to work with since they are written in an XML format.
  .
  gentoo features a fairly complex and powerful file identification system,
  coupled to an object-oriented style system, which together give you a lot
  of control over how files of different types are displayed and acted upon.
  Additionally, over a hundred pixmap images are available for use in file
  type descriptions.
  .
  gentoo was written from scratch in ANSI C, and it utilizes the GTK+ toolkit
  for its interface.

\end{listing}



En este fichero hay dos secciones diferenciadas, el paquete fuente y
la información necesaria para su construcción se pueden ver en la
sección \texttt{Source}. El paquete o los paquetes binarios están
separados por una línea en blanco y están en la sección
\texttt{Package}.

A continuación se repasarán los campos del paquete fuente donde si no se
especifica lo contrario, el campo a rellenar \textbf{no} es obligatorio:

\begin{description}
\item[Source] Es el nombre del paquete fuente y es obligatorio. Tanto
  en el \texttt{debian/control} como en el archivo \texttt{.dsc}, este
  campo debe tener solamente el nombre del paquete fuente.

\item[Maintainer] Nombre del mantenedor del paquete y su dirección de
  correo electrónico, este campo es obligatorio. El nombre aparece
  primero y luego el correo eĺectrónico entre < >.

\item[Uploaders] Nombre o nombres con sus respectivas
  direcciones de correo electrónico de los mantenedores del
  paquete. El formato es el mismo que en el campo anterior.

\item[Section] Este campo no es obligatorio pero si
  recomendable. Especifica un área en la cual clasificar el paquete
  \footnote{Lista completa de las secciones en «SID»
    \href{http://packages.debian.org/unstable/}{http://packages.debian.org/unstable/}}

\item[Priority] Este campo es recomendable y representa el nivel de
  importancia que tiene para el usuario que este paquete esté
  instalado. Estos niveles pueden ser: \texttt{required},
  \texttt{important}, \texttt{standard}, \texttt{optional} ó
  \texttt{extra}. Para ver una descripción detallada deniveles de
  prioridad consultar el capítulo 2.5 de la «Debian
  Policy»~\cite{policy}
%http://www.debian.org/doc/debian-policy/ch-archive.html#s-priorities

\item[Build-depends] Es una lista con los nombres de los paquetes y en
  algunos casos sus versiones que son necesarios para construir el
  paquete. Estos paquetes deben estar instalados en el sistema a la
  hora de construir el paquete fuente para poder construir los
  paquetes binarios.

\item[Standars-Version] Recomendado, la versión más reciente de las
  normas con el que el paquete cumple.

\item[Homepage] La dirección del sitio web para el
  paquete. Preferiblemente la web desde donde puede obtenerse el
  paquete fuente y cualquier documentación que pueda servir de
  ayuda. El contenido desde este campo es \textbf{solamente} la URL,
  sin nada más.

\item[Vcs-Browser] Los paquetes están desarrollados con controles de
  versiones. El propósito es indicar el repositorio público donde se
  está desarrollando el paquete fuente.

\end{description}



Campos del paquete binario:

\begin{description}
\item[Package] Campo obligatorio en el que se pone el nombre del
  paquete binario, el que dará lugar al \texttt{.deb}. Este nombre
  deberá cumplir una serie de reglas dependiendo del lenguaje en que
  está escrito, su finalidad, etc.

\item[Architecture] Dependiendo del contexto, este campo obligatorio,
  puede incluir una de las siguiente opciones:
  \begin{itemize}
  \item Una única palabra identificando una de las arquitecturas
    descritas. Estos nombres pueden obtenerse con la orden \texttt{dpkg-architecture -L}.
  \item Una arquitectura comodín como puede ser \texttt{any} y que
    sirve para todas las arquitecturas listadas con la orden
    \texttt{dpkg-architecture -L}. Es la más usada.
  \item \texttt{all} lo que indica que el paquete es independiente de
    la arquitectura. Para que el lector se haga una idea, \texttt{all}
    se refiere a programas que funcionan en todas las arquitecturas
    tales como ficheros multimedia, manuales  o programas escritos en
    lenguajes interpretados.
  \item \texttt{source} lo cual indica un paquete fuente.
  \end{itemize}

\item[Section] Este campo aunque no es obligatorio, si es
  recomendable. Tal y como en el paquete fuente, indica un área en
  donde ubicar le paquete.

\item[Priority] Recomendado. Indica como de importante para el usuario
  es tener el paquete instalado. La prioridad \texttt{optional} se utiliza para paquetes
  nuevos que no entran en conflicto con otros de prioridad \texttt{required},
  \texttt{important} o \texttt{standar}

\item[Depends y otras] Son las dependencias binarias del paquete que
  describen sus relaciones con el resto de paquete. Básicamente son
  los paquete que se requiere que estén instalados en el sistema para
  que el paquete funcione. Una relación de las dependencias binarias
  puede verse en el capítulo 7.2 de la \emph{Debian
    policy}~\cite{policy}

\item[Description] Este campo es obligatorio. Contiene la descripción
  del paquete binario. Consiste en dos parte, una descripción corta y
  la descripción larga basándose en el siguiente formato y sin los
  símbolos <>.
% \begin{listing}[style = consola, numbers=none]
%   Description: $\textlptruna$sola línea$\textrptr$
%   $\textlptruna$descripción larga con más de una línea$\textrptr$
% \end{listing}

\item[Homepage] La dirección del sitio web para el
  paquete. Preferiblemente la web desde donde puede obtenerse el
  paquete fuente y cualquier documentación que pueda servir de
  ayuda. El contenido desde este campo es \textbf{solamente} la URL,
  sin nada más.

\item[Package-Type] Campo simple donde se indica el tipo de paquete,
  \texttt{deb} para paquetes binarios y \texttt{udeb} para paquete
  micro binarios.


\end{description}


\subsubsection{debian/changelog}
\label{sec:debianchangelog}

Este fichero contiene una descripción muy breve de los cambios que el
mantenedor del paquete hace a los ficheros específicos del paquete. No
se describen los cambios que sufre el programa, eso corresponde a su
autor y eso suele estar en un fichero \texttt{.changes}

\begin{listing}[style = normal, numbers=none,
  caption= {changelog paquete Debian},
  label = code:debian_changelog]

  miproyecto (1.0-1) unstable; urgency=low

  * Initial release (Closes: #nnnn)  <nnnn is the bug number of your ITP>

 -- John Doe <johnDoe@icebuilder.com>  Wed, 25 Dec 2013 14:02:25 +0100


\end{listing}



Cada vez que el mantenedor realice un cambio en el paquete debe crear
una nueva entrada en el \texttt{debian/changelog}. Si el mantenedor
hace cambio en la versión del paquete, se incrementará el número de
versión del paquete. Cuando el mantenedor del paquete empaquete una
nueva versión, el número de versión del paquete vuelve a empezar desde
1.

En l listado \ref{code:debian_changelog} «miproyecto» es el nombre del
paquete, y entre parentesis (1.0-1), del cual «1.0» es la versión del
código fuente, mientras que «1» es la versión del paquete Debian.

\subsubsection{debian/copyright}
\label{sec:debiancopyright}

Este fichero contiene información sobre el autor del programa y las
licencias que se utilizan en el programa y en cada una de sus
partes. Debería indicar también quien es el autor y la licencia de los
ficheros del paquete Debian.



\begin{listing}[style = normal, numbers=none,
  caption= {copyright paquete Debian},
  label = code:debian_copyright]

  Format: http://www.debian.org/doc/packaging-manuals/copyright-format/1.0/
  Upstream-Name: miproyecto
  Source: <url://example.com>

  Files: *
  Copyright: <years> <put author's name and email here>
  <years> <likewise for another author>
  License: GPL-3.0+

  Files: debian/*
  Copyright: 2013 John Doe <johnDoe@icebuilder.com>
  License: GPL-3.0+

  License: GPL-3.0+
  This program is free software: you can redistribute it and/or modify
  it under the terms of the GNU General Public License as published by
  the Free Software Foundation, either version 3 of the License, or
  (at your option) any later version.
  .
  This package is distributed in the hope that it will be useful,
  but WITHOUT ANY WARRANTY; without even the implied warranty of
  MERCHANTABILITY or FITNESS FOR A PARTICULAR PURPOSE.  See the
  GNU General Public License for more details.
  .
  You should have received a copy of the GNU General Public License
  along with this program. If not, see <http://www.gnu.org/licenses/>.
  .
  On Debian systems, the complete text of the GNU General
  Public License version 3 can be found in "/usr/share/common-licenses/GPL-3".

  # Please also look if there are files or directories which have a
  # different copyright/license attached and list them here.
  # Please avoid to pick license terms that are more restrictive than the
  # packaged work, as it may make Debian's contributions unacceptable upstream.
\end{listing}


\subsubsection{debian/rules}
\label{sec:debianrules}

Es el \texttt{Makefile} que debe inlcuir una serie de objetivos como : clean, binary,
binary-arch, binary-indep y build.

Estas reglas objetivo serán ejecutadas por \texttt{dpkg-buildpackage} o \texttt{debuild}
cuando se construya el paquete.

\begin{itemize}
\item \texttt{clean} (obligatorio): elimina todos los archivos generados, compilados o
  innecesarios del árbol de directorios de las fuentes.

\item \texttt{build} (obligatorio): para la construcción de archivos compilados a partir
  de los archivos fuenteo o la construcción de documentos formateados.

\item objetivo \texttt{build-arch} (obligatorio): para la compilación de las fuentes en
  programas compilados (dependientes de la arquitectura) en el árbol
  de directorios de la compilación.

\item objetivo \texttt{build-indep} (obligatorio): para la compilación de las fuentes en
  documentos formateados (independientes de la aqruitectura) en el árbol de directorios de
  la compilación

\item \texttt{install} (opcional): para la instalación en la estructura de directorios
  temporal para el directorio \texttt{debian} de los archivos para cada uno de los
  paquetes binarios. Si existe el objetivo \texttt{binary} dependerá
  de este.

\item \texttt{binary} (obligatorio): para la construcción de cada uno de los paquetes
  binarios (combinando con los objetivos \texttt{binary-arch} y
  \texttt{binary-indep}).

\item \texttt{binary-arch} (obligatorio): para la construcción de paquetes dependientes de
  la aquitectura (\texttt{Architecture: any}).

\item \texttt{binary-indep} (obligatorio): para la construcción de paquetes independientes de
  la aquitectura (\texttt{Architecture: all}).

\item \texttt{get-orig-source} (opcional): para obtener la versión más reciente de las
  fuentes originales desde el lugar de almacenaje del autor.

\end{itemize}

Cuando se utiliza \texttt{dh\_make} se genera un \texttt{debian/rules} como el siguiente:
\begin{listing}[style = normal, numbers=none,
  caption= {debian/rules paquete Debian},
  label = code:debian_rules]
  #!/usr/bin/make -f
  # -*- makefile -*-

  # Uncomment this to turn on verbose mode.
  #export DH_VERBOSE=1

  % :
        dh $@

\end{listing}

\emph{debhelper} hace casi todo el trabajo aplicando las reglas por defecto por lo que la
única tarea que habría que realizar sería la de sobreescribir dichos objetivos.


% \subsection{La construcción del paquete}
% \label{sec:construccion}


% Para construir un paquete, primero hay que asegurarse de que estén instalados:
% \begin{itemize}
% \item el paquete \texttt{build-essential}
% \item los paquetes listados en el campo \texttt{build-Depends} del \texttt{debian/control}
% \item los paquetes listados en el campo \texttt{build-Depends-Indep} del \texttt{debian/control}
% \end{itemize}

% Después se ejecuta la orden
% \begin{listing}[style = consola, numbers=none]
%   $ dpkg-buildpackage
% \end{listing}

% Para los paquetes no nativos Debian, en el directorio padre se podrán ver los archivos

% \begin{itemize}
% \item \texttt{paquete\_1.0.orig.tar.gz}
%   El código fuente original comprimido, se ha renombrado a ese nombre para seguir los
%   estándares de Debian.

% \item \texttt{paquete\_1.0-1.dsc}
%   Es un resumen de los contenidos del paquete. Se genera a partir del
%   \texttt{debian/control} y se usa cuando se descomprimen las fuentes con
%   \texttt{dpkg-source}. Está firmado con GPG por lo que se puede saber de quien es el
%   paquete.

% \item \texttt{paquete\_1.0-1.debian.tar.gz}
%   Este fichero contiene el directorio \texttt{debian} al completo. Todas las moficiaciones
%   están en los archivos de parches \textbf{quilt} en el directorio \texttt{debian/patches}

% \item \texttt{paquete\_1.0-1\_i386.deb}
%   Es el paquete binario completo. Se puede instalar o eliminar con \texttt{dpkg} como el
%   resto de paquetes.

% \item \texttt{paquete\_1.0-1\_i386.changes}
%   Este fichero describe todos los cambios hechos en la versión actual del paquete y lo
%   utilizan algunos programas de \acs{FTP} de Debian



% \end{itemize}

% \subsection{Parches}
% \label{sec:parches}
% TODO and move


% \subsection{Actualización del paquete}
% \label{sec:actu-del-paqu}

% Es posible que el paquete deba ser actualizado por diversos motivos.

% \subsubsection{Nueva versión del paquete}
% \label{sec:nueva-version-del}


% Tras tener el paquete listo y dado que muchos usuarios lo están utilizando, pueden surgir
% bugs. Para modificar el paquete se utiliza la herramienta \texttt{dquilt}. Para aplicar
% una nueva modificación:

% \begin{listing}[style = consola, numbers=none]
%   dquilt new nombre_modificacion.patch
% \end{listing}

% Y para actualizar una modificación ya existente:

% \begin{listing}[style = consola, numbers=none]
%   dquilt pop nombre_modificacion.pathc
% \end{listing}

% Uan descripción más detallada de la orden \texttt{dquilt} puede encontrarse en el capítulo
% 9 de la \emph{guía del nuevo mantenedor de Debian}~\cite{maintainer}


% \subsubsection{Nueva versión del autor}
% \label{sec:nueva-version-del-autor}
% Cuando el autor libera una nueva versión, el mantenedor del paquete, debe revisarla. Es
% importante ver los \texttt{changelogs}, \emph{NEWS}, ... para saber que es lo que ha
% cambiado. Con la orden \texttt{diff} se puede ver rapidamente comparando los ficheros de
% la nueva versión con la del antiguo.


% \subsubsection{Nueva versión del programa fuente}
% \label{sec:nueva-version-del-programa-fuente}

% Si se parte de un paquete bien empaquetado, habría que copiar el directorio
% \texttt{debian} de la versión anterior a la nueva para realizar las adaptaciones
% necesarias. Además de ello, habría que realizar algunas tareas como comprimir las fuentes
% en un nuevo \texttt{paquete\_nueva\_version.orig.tar.gz}, actualizar el \texttt{changelog},
% etc. Nuevamente hay más detalles sobre esto en el capítulo 9.4 de la \emph{guía del nuevo
%   mantenedor de Debian}\~cite{maintainer}





\section{Sistemas distribuidos para construir paquetes Debian}
\label{sec:sist-distr-debian}

La necesidad de un sistema distribuido para construir paquetes Debian
parte de querer agilizar el proceso de construcción en el que el mayor
cuello de botella se encuentra en la construcción de las dependencias
de construcción de un paquete. Más aún si cabe si ese paquete debe ser
construido para más de una arquitectura.


Para automatizar este proceso, a propia distribución de Debian
GNU/Linux tiene una red de autocompiladores para todas las
arquitecturas que están soportadas en Debian, por lo que será un caso
de estudio. Es la que se usa actualmente para que todos los paquetes
de Debian estén listos para ser distribuidos a través de sus
repositorios oficiales.

\subsection{Debian Autobuilder Network}
\label{sec:debian-autobuilder-network}

La «Debian Autobuilder Network» es el sistema distribuido desarrollado
por Debian que gestiona la construcción de paquetes para todas las
arquitecturas soportadas\footnote{Arquitecturas oficiales: amd64,
  armel, armhf, i386, ia64, kfreebsd-amd64, kfreebsd-i386, mips,
  mipsel, powerpc, s390, s390x, sparc. Además de otras no oficiales \href{http://www.debian.org/ports/}{http://www.debian.org/ports/}}
Esta red se constituye por varias máquinas que usan el paquete
\emph{buildd} que es el encargado de coger los paquetes del
repositorio y reconstruirlos para la arquitectura requerida.


\subsubsection{¿Por qué se necesita Debian autobuilder network en Debian?}
\label{sec:por-que-se}

Debian soporta actualmente unas pocas arquitecturas, pero los
mantenedores de los paquetes suelen construir los paquetes binarios
para una sola arquitectura, que suele ser \emph{i386} o \emph{amd64}
por ser las más comunes. La construcción para el resto de
arquitecturas se producen automáticamente asegurando que cada paquete
solamente se construya una vez. Todos los fallos ocurridos se ven
reflejados en una base de datos.

En sus inicios, los desarrolladores tenían que vigilar cuando habían
nuevas versiones de los paquetes y reconstruirlos si querían estar
actualizados con respecto a la distribución intel (entonces las
arquitecturas disponibles eran para \emph{intel} y \emph{m68k}). Todo
el proceso se hacía manualmente. En las listas de correo, los
desarrolladores miraban los nuevos paquetes y cogían algunos de ellos
para construirlos. La coordinación para que ningún paquete sea
construido más de una vez por personas distintas se hacía anunciándolo
en una lista de correo. Queda patente que este procedimiento es
propenso a errores y puede consumir mucho tiempo. Sin embargo, esta
fue la forma en la que se mantuvo Debian durante mucho tiempo.

El demonio (explicar que es un demonio) de construcción del sistema
automatiza la mayor parte de este proceso. Consiste en un conjunto de
scripts (escritos en \emph{Perl} (ref perl) y \emph{Python} (ref
Python)) para ayudar a los que hacen las adaptaciones. Finalmente todo
ello ha evolucionado en un sistema que puede mantener las
distribuciones de Debian casi automáticamente. Las actualizaciones de
seguridad se construyen en el mismo conjunto de máquinas para asegurar
su disponibilidad a tiempo.

\subsubsection{¿Cómo funciona buildd?}
\label{sec:como-funciona-buildd}

\emph{Buildd} es el nombre que recibe el software que utiliza la
«Debian Autobuilder Network», y que en realidad está compuesto por
varias partes:

\begin{description}
\item[wanna-build] Es la herramienta que ayuda a coordinar la
  reconstrucción de paquetes a través de una base de datos que
  mantiene una lista de paquetes y su estado. Hay una base de datos
  central por arquitectura que almacena los estados, versiones y
  alguna otra información relevante acerca de los paquetes. Se
  alimenta de los ficheros fuentes y de paquetes obtenidos de los
  distintos archivos de paquetes que tiene Debian como
  \texttt{ftp-master} y \texttt{security-master}.

\item[buildd] Es el demonio que periódicamente comprueba la base de
  datos mantenida por \texttt{wanna-build} y llama a \texttt{sbuild}
  para construir los paquetes.
\item[sbuild] Es responsable de la construcción real de los paquetes
  en entornos enjaulados y aislados. Se asegura que las dependencias
  estén instaladas en el \texttt{chroot} antes de realizar la
  construcción y después llama a las herramientas estándar de Debian
  para iniciar el proceso de construcción. Los registros se envían a
  una base de datos para su posterior análisis.
\end{description}

En la figura \ref{fig:buildd} se muestra un boceto de las partes de
\emph{buildd} de las que se ha hablado en esta sección.

\begin{figure}[!h]
  \begin{center}
    \includegraphics[width=1\textwidth]{/buildd-scheme.png}
    \caption{Boceto de «Debian Autobuilder Network»}
    \label{fig:buildd}
  \end{center}
\end{figure}


\subsubsection{Qué tiene que hacer un desarrollador de Debian?}
\label{sec:que-tiene-que-hacer-un-desarrollador-de-Debian}

En principio un desarrollador de Debian no necesita usar
explícitamente \emph{buildd}. Cuando envíe un paquete al repositorio,
se añadirá a la base de datos para todas las arquitecturas en
\texttt{Needs-build} (se verá más adelante). Las máquinas de
construcción pedirán a la base de datos de construcciones paquetes en
este estado, y tomarán los paquetes de esta lista para realizar la
construcción. Esta lista está priorizada por el estado de construcción
que puede ser «out-of-date» o «uncompiled» , prioridad, sección y
finalmente nombre del paquete. Además, con el fin de evitar que un
paquete se queden sin construir se ajustan dinámicamente las
prioridades de forma dinámica con un tiempo incremental de espera.

Si la construcción de un paquete alcanza un estado satisfactorio para
todas las arquitecturas, el responsable del paquete no tendrá que
hacer nada, y estos paquetes serán enviados al archivo
correspondiente. Si por el contrario, la construcción no es
satisfactoria, el paquete entrará en unos estados especiales:
\texttt{Build-Attempted} en el caso de fallos de construcción que no
han sido revisados, \texttt{Failed} para su revisión y fallos
repostados en los paquetes o \texttt{Dep-Wait}, si las dependencias de
construcción específicas para construir el paquete no están
disponibles. Los administradores revisarán los paquetes que han
fallado y avisarán al responsable. Este proceso normalmente se hace
abriendo un error en el sistema de seguimiento de errores del que
dispone Debian \acs{DBTS} (Debian Bug Tracking System).

En ocasiones algún paquete tarda mucho tiempo en ser construido y eso
lastra su inclusión en la distribución \texttt{testing}. Si se da este
caso, se ajusta bajo la petición del equipo responsable de la
publicación de Debian.

Para comprobar el estado actual de los diferentes intentos de
construcción que ha hecho \emph{buildd} con los paquetes se puede
comprobar el resgistro\footnote{La comprobación de los intentos de
  construcción de un paquete \href{https://buildd.debian.org/status/}{https://buildd.debian.org/status/}}





\subsubsection{Explicación de los estados de «Wanna-build»}
\label{sec:explicacion-de-los-estados-wannabuild}

Como se ha descrito en la sección \ref{sec:como-funciona-buildd},
\emph{Wanna-build}~\cite{wanna-build} es la herramienta que ayuda a coordinar la
construcción de los paquetes  a través de una base de datos que
mantiene una lista de paquetes y su estado. A alguno de esos estados,
como «needs-build» ya se les ha hecho referencia en la sección
\ref{sec:que-tiene-que-hacer-un-desarrollador-de-Debian}.

Para cada una de las arquitecturas a las que Debian da soporte, hay
una base de datos de \emph{wanna-build} instalada en
\href{buildd.debian.org}{buildd.debian.org} con los paquetes y sus
respectivos estados de construcción. Actualmente hay 7 estados que un
paquetes pueden tener: \emph{needs-build}, \emph{building},
\emph{uploaded}, \emph{dep-wait}, \emph{failed},
\emph{not-for-us} y \emph{installed}.

El significado de cada uno de esos estados se describe a continuación:

\begin{description}

\item[needs-build] Cuando un paquete se marca con este estado, quiere
  decir que su responsable ha enviado una nueva versión del paquete
  para una arquitectura distinta de la arquitectura para la que es
  esta base de datos de \emph{wanna-build}, por lo tanto es necesaria
  su reconstrucción para el resto de arquitecturas. Si el estado es
  \emph{needs-build} quiere decir que el paquete está en cola para la
  reconstrucción, es decir, aún no ha sido escogido por ningún
  constructor de paquetes, pero se hará. La cola \texttt{needs-buils} se
  basa en los siguiente criterios de prioridad:
  \begin{enumerate}
  \item Paquetes construidos previamente. A los paquetes que se han
    construido previamente se les da prioridad
  \item Los paquetes con prioridad \texttt{required} se construyen
    antes que los de \texttt{extra}.
  \item La sección del paquete. Hay paquete que son más importantes
    que otros, por ejemplo, los paquetes en \texttt{games} se
    construyen después que los de \texttt{base}.
  \item Orden «\acs{ASCII}bético» en el nombre del paquete.
  \end{enumerate}

\item[building] Un paquete se marca como \texttt{building} en el
  momento en el que un constructor de paquetes lo coja del principio
  de la cola hasta el momento en el que se genera el registro del
  paquete. Como los paquetes no se cogen de uno a uno, puede estar
  marcado como \texttt{building} antes de que empiece su construcción.

\item[uploaded] Este estado queda marcado en un paquete cuando su
  construcción es satisfactoria. Un constructor de paquetes no volverá
  a tocar un paquete marcado con este estado hasta el siguiente envío.

\item[dep-wait] Un paquete llega a este estado cuando la construcción
  de un paquete falla porque no se encuentran sus dependencias de
  construcción. Un paquete con este estado, se marcará automáticamente
  como \texttt{needs-build} una vez que las dependencias estén
  disponibles.
\item[failed] Un paquete se marca con estado \texttt{failed} cuando
  falló su construcción. El paquete tendrá este estado hasta que un
  responsable decida que debería hacerse o hasta que una nueva versión
  esté disponible. Sin embargo, cuando una nueva versión de una
  paquete que se marcó como \texttt{failed} exista, el autocompilador
  preguntará a su administrador si se debe o no reintentar
  compilarlo. esto es así para que los paquetes que obviamente
  fallarán de nuevo no hagan perder el tiempo a buildd. Aunque
  descartar un paquete antes de intentar compilarlo no es la manera
  correcta de hacerlo, la opción está disponible para el administrador
  del autocompilador.
  Un paquete \textbf{nunca} se marcará como failed
  sin intervención humana.


\item[not-for-us] Algunos paquetes son específicos de algunas
  arquitecturas y no deberían recompilarse para
  otras. \texttt{Wanna-build} solamente mira el nombre del paquete y
  su sección por lo tanto no sabe si un paquete pertenece solamente a
  una arquitectura. Los constructores de paquetes no deberían perder
  el tiempo construyendo estos paquetes, por eso, una solución inicial
  fue marcarlos como \texttt{nor-for-us}. Sin embargo, como es difícil
  de mantener, \texttt{not-for-us} está desaprobado actualmente; los
  responsables deberían usar en su lugar
  \texttt{packages-arch-specific}

\item[installed] Un paquete que se marca como \texttt{installed} está
  construido para la arquitectura para la que es la base de datos de
  \texttt{wanna-build}. Un paquete pasa de \texttt{uploaded} a
  \texttt{installed} cuando se acepta en el respoitorio.

\end{description}

Para ilustrar todo los descrito anteriormente, en la figura
\ref{fig:wanna-build} se muestra el diagrama de flujo del
procedimiento que se sigue con \texttt{wanna-build}

\begin{figure}[!h]
  \begin{center}
    \includegraphics[width=0.9\textwidth]{/wanna-build.png}
    \caption{Diagrama de flujo de \emph{Wanna-build}}
    \label{fig:wanna-build}
  \end{center}
\end{figure}

En el diagrama de fluljo puede observarse claramente que la
intervención humana en el proceso de construcción de un paquete se
hace en ocasiones muy contadas y especiales.

\subsection{Pybit}
\label{sec:pybit}
% (http://freecode.com/projects/pybit)
Dado que la «Debian Autobuilder Network» está fuertemente arraigada a
la política de Debian, han surgido otros intentos de imitar esta red
de autocompiladores que suplen distintas necesidades. Una de estas
herramientas es \emph{Pybit}.

El objetivo de esta herramienta es crear un sistema distribuido basado en
\acs{AMQP} para construir paquetes usando una colección de buildd
directamente desde varios clientes de \acs{VCS}. Permite cancelar las
construcciones y usar varios buildd por arquitectura, plataforma y
conjunto de herramientas.

Utiliza el lenguaje de programación \emph{Python}~\cite{python-reference} y
\emph{RaqbbitMQ}. La cola de mensajes se trabaja usando
\emph{python-amqplib} con los mensajes encolados usando
\emph{python-jsonpickie}.

El sistema consiste en dos partes:
\begin{itemize}
\item Un servidor
\item Uno o muchos clientes.
\end{itemize}

\emph{pybit-web} es la parte del servidor, y \emph{pybit-client} el
cliente. Necesita una base de datos
\emph{PostgreSQL}~\cite{postgreSQL} con la que interactuar utilizando
\emph{python-psycopg2}.

El front-end web consulta con el back-end utilizando \emph{JQuery
  Javascript}~\cite{javascript}. Esta parte del sistema no interactúa
directamente con la base de datos ni con el sistema.

El cliente solamente interactúa con el controlado utilizando la cola y
la \acs{API} \acs{HTTP}~\cite{HTTP}, nunca con la base de datos. Se
pretende construir cualquier combinación de paquetes (por ejemplo DEB
o \acs{RPM}) para cualquier arquitectura y en cualquier sistema,
incluido MS Windows.





\section{Herramientas de empaquetado en Debian}
\label{sec:herr-de-empaquetado}
% ----Herramientas de empaquetado en Debian
% ------Scripts que proporciona Debian
% ------El entorno limpio
% ------Herramientas de construcción

Para crear un paquete Debian, la propia Debian provee de algunas
herramientas para ayudar en el proceso de construcción de
paquetes. Algunas de estas herramientas son colecciones de
\texttt{scripts} que ayuda en la generación del paquete Debian,
mientras que otras son programas completos que facilitan al
desarrollador o al mantenedor la interacción diaria con los
paquetes. Hoy en día la creación de paquetes para Debian sigue siendo
un proceso muy artesanal, no así el proceso de reconstrucción.

\subsection{Scripts de empaquetado en Debian}
\label{sec:scripts-de-empaquetado}

Algunos de los \emph{scripts} más conocidos son los que se recomiendan
en la documentación de Debian como la \emph{Guía del nuevo
  desarrollador de Debian}~\cite{maintainer}, la \emph{política de
  Debian}~\cite{policy} o la \emph{Developer's reference}~\cite{developers-reference}:


\begin{description}

  %   debhelper ~\cite{debhelper}
\item [debhelper]~\cite{debhelper}, un framework para la
  generación de paquetes Debian que está formado por un conjunto de
  scripts para ayudar al mantenedor.


  % svn-buildpackage ~\cite{svn-buildpackage}
\item [svn-buildpackage]~\cite{svn-buildpackage}, permite
  mantener un paquete alojado en un repositorio subversion,
  proporciona métodos de construcción sencillos.

\item [git-buildpackage]~\cite{git-buildpackage}, al igual que
  el anterior, permite mantener un paquete alojado en un repositorio
  git, proporciona métodos de construcción sencillos.


  % dh_make ~\cite{dhmake}
\item [dhmake]~\cite{dhmake}, se utiliza para crear el
  directorio Debian inicial. Genera plantillas de los archivos que son
  obligatorios u opcionales en el paquete.

\end{description}

Las tanto svn-buildpackage~\cite{svn-buildpackage} como
git-buildpackage~\cite{git-buildpackage} están pensadas para ayudar a
mantener el paquete con el paso del tiempo facilitando las tareas al
mantenedor. Por el contrario, las otras dos están más orientadas a
ayudar a empaquetar desde cero. Por ejemplo,
\texttt{dh-make}~\cite{dhmake} ayuda a generar los ficheros necesarios
cuando se crea por primera vez el paquete.



\subsection{El entorno limpio}
\label{sec:el-entorno-limpio}

A la hora de generar un paquete Debian, se necesita cumplir una serie
de requisitos con sus dependencias. En la sección
\ref{sec:el-paquete-debian} se explica la estructura del paquete
Debian con los campos que tiene cada fichero que se genera y lo que ha
de incluirse en las descripciones. Uno de esos campos hace referencia
a las dependencias de construcción.

Para construir un paquete Debian \textbf{todas} sus dependencias de
construcción deben estar instaladas en el sistema donde se va a
realizar la construcción. Esto puede ocasionar un problema, y es que
si un mantenedor de paquete mantiene más de un paquete (cosa bastante
habitual), tendrá instalados en el sistema paquetes que no le hacen
falta para su uso diario, y que solamente necesita cuando va a
realizar la construcción del paquete que mantiene. Esto da lugar a que
poco a poco el sistema se va \emph{ensuciando} con dependencias que no
se usan y que pueden dar lugar a problemas. Es por ello que para
reconstruir los paquetes se necesita un entorno limpio, lo más aislado
posible donde se realizará la construcción del paquete y las pruebas
necesarias para su correcto funcionamiento y con ello poder avisar de
algún posible error.

Con el paso del tiempo se han ido creando poco a poco herramientas
automáticas para la reconstrucción de paquetes en entornos
limpios, de hecho, es recomendable construir los usando estas
herramientas.


\subsubsection{Herramientas para la construicción de paquetes en entornos limpios}
\label{sec:herramientas-para-la}

En esta subsección se hará un repaso de las herramientas más
utilizadas para la construcción de paquetes en entornos limpios y que
se encuentran en los repositorios oficiales de Debian:

\begin{description}
\item[sbuild] Es la herramienta que se utiliza en la «Debian
  Autobuilder Network», ya comentada en la seccion \ref{sec:como-funciona-buildd}.
\item[pbuilder]~\cite{pbuilder} Permite al usuario configurar un
  «chroot»~\cite{chroot} para construir paquetes de forma
  automática. Realiza una instalación limpia donde se construyen los
  paquetes indicando la rama (\emph{stable}, \emph{testing} o
  \emph{unstable}). Además, esta instalación es mantenible y se puede
  actualizar para tener en todo momento un entorno actualizado con las
  versiones más recientes de los paquetes.  Una de las ventajas de
  esta herramienta es que también permite construir paquetes para
  «Ubuntu», la distribución de \acs{GNU} basada en Debian más conocida.

\item[debomatic]~\cite{debomatic} Esta herramienta está basada en
  \emph{pbuilder}~\cite{pbuilder}, por lo que su funcionamiento es
  análogo. Sin embargo, añade más funcionalidad con el uso de «plugins»,
  permitiendo automatizar entre otras cosas el firmado de paquetes y
  la subida de los paquetes a un repositorio Debian.

\item[qemubuilder]~\cite{qemubuilder} \acs{QEMU} permite emular
  procesadores de otras arquitecturas. «Qemubuilder» usa «pbuilder» en
  otros procesadores emulados consiguiendo que se realice la
  construcción de un paquete dado en más de una arquitecturas. La
  principal ventaja es que no se necesita de la máquina nativa para
  realizar la construcción ya que se realiza en máquinas virtuales.


\end{description}


\subsection{Otras herramientas para la construcción de paquetes}
\label{sec:otras-herr-para}

Al margen de las herramientas comentadas hasta aquí existen muchas
otras herramientas que se han ido desarrollando con el paso del tiempo
para ayudar a la construcción de paquetes Debian. Estas herramientas
disfrutan de menos popularidad, seguramente porque son más jóvenes e
inestables y no disfrutan de la madurez de las otras.

\begin{itemize}

\item \textbf{pdebuild-cross} pdebuild-cross includes pbuilder hooks
  and a multistrap method to setup a cross-building chroot compatible
  with pbuilder.
\item \textbf{debian-builder} reconstruye un paquete dado su código
  fuente ejecutando una serie de comando de forma automática.
\item \textbf{cowbuilder} comando que envuelve el uso de pbuilder.
\item \textbf{cowdancer} Es un wrapper para pbuilder.
\item \textbf{edos-distcheck} Comprueba la «instalabilidad» de los
  paquetes Debian.  Lee el conjunto de las descripciones de un pauqete
  Debian en formato deb-control del "Packagefile", y paquetes fuentes
  del "SourcePackagefile"
\item \textbf{edos-builddebcheck} Comprueba si una paquete es
  «construible» en un entorno Degbian dado.
\item \textbf{edos-debcheck} Comprueba si se satisfacen las dependencias de
  un paquete Debian. Lee de la entrada estandar un conjunto de descripciones
  de un paquete debian, en el formato deb-control.

\item \textbf{dose-builddebcheck} Actualización de los paquetes «edos»
  mencionados anteriormente, el autor cambió de nombre añadiendo nueva
  funcionalidad a estos en detrimento de los «edos». Comprueba si un
  paquete es «construible» en un entorno dado.

\item \textbf{dose-distcheck} Idem. Muestra información acerca de si
  un paquete es «instalable» o no.
\item \textbf{dose-debcheck} Otra actualización de los «edos»,
  facilita información acerca de si se satisfacen las dependencias de
  un paquete Debian.
% \item \textbf{quilt}: Quilt~\cite{quilt} Es una herramienta para administrar
%   los parches dejando un histórico de los cambios que cada parche hace
%   en el paquete.





\end{itemize}




\section{Middlewares orientados a objetos}
\label{sec:middl-orient-objet}

Las nuevas necesidades de los usuarios, la mejora en las
comunicaciones y otros muchos factores han contribuido a que los
sistemas de información que se usan actualmente ofrezcan servicios en
red y funcionen en un entorno distribuido.

Los \emph{middlewares} son plataformas que proporcionan soporte para
desarrollar aplicaciones distribuidas abstrayendo en mayor o menor
medida de la tecnología y de los protocolos de red. El objetivo de
cualquier middleware es ofrecer al programador una visión abstracta
sobre la tecnología de red que se para la comunicación real de las
aplicaciones.

En la figura (ref)  se representa una invocación entre objetos de un
mismo programa. Ambos objetos se encuentran en la memoria del
\emph{Nodo A} en el cual están siendo ejecutados. Se comunican entre
ellos mediante mensajes que son invocaciones a métodos.

\begin{figure}[h!]
  \begin{center}
    \includegraphics[width=.7\textwidth]{invocacion.pdf}
    \caption{invocación de un método en \acs{Ice}}
    \label{fig:invocacion-ice}
  \end{center}
\end{figure}


La filosofía de la orientación a objetos se basa en que los problemas
del mundo pueden modelarse como objetos que tienen relaciones con
otros objetos y se comunican entre ellos. Los middlewares
orientados a objetos, mantienen esta filosofía extendiéndola a la
red. Las plataformas distribuidas permiten pensar en términos de
clientes y servidores de modo que el «cliente» es el que demanda un
servicio, mientras que el «servidor» es la entidad que proporciona
esos servicios.

Un mismo cliente puede actuar también como servidor y viceversa. Por
ejemplo, si el servidor recibe una invocación y este a su vez realiza
otra invocación sobre otro objeto, se podría decir que está actuando
como cliente y como servidor.


ZeroC \acs{Ice} tiene una gran importancia en el desarrollo de este
proyecto y se estudiará más a fondo, pero también existen otros
middlewares en el mercado. En las siguientes secciones se presentarán
algunos de los middlewares más utilizados actualmente. Los conceptos
que aquí se presentan son fácilmente trasladables a otros middlewares.

\subsection{ZeroC \acs{Ice}}
\label{sec:zerocIce}

Internet Communications Engine (\acf{Ice})~\cite{ice_prog} es un
middleware orientado a objetos construido por la empresa ZeroC y con
licencia \acs{GPL}.

Soporta varios lenguajes de programación, lo cual permite una mayor
adaptabilidad según las necesitadades del momento. \acs{Ice}

\subsubsection{Clientes y servidores}
\label{sec:clientesyservidoresIce}

Los conceptos cliente y servidor varian un poco en lo fundamental, el
cliente requiere la funcionalidad que el servidor proporciona. Los
servidores \acs{Ice} necesitan un adaptador de objetos donde poder
añadir los sirvientes necesarios para ofrecer el servicio. En cuanto a
los clientes, necesitan un proxy al servidor para poder solicitar la
funcionalidad requerida por la aplicación.



\begin{figure}[h!]
  \begin{center}
    \includegraphics[width=1\textwidth]{estructuraice.png}
    \caption{Estructura cliente-servidor en \acs{Ice}}
    \label{fig:cliente-servidor}
  \end{center}
\end{figure}


\subsubsection{Adaptador de objetos}
\label{sec:clientesyservidores}

El adaptador de objetos actúa como un contenedor del objetos del servidor que
son accedidos mediante invocaciones remotas. En cada adaptador de objetos hay
unas direcciones asignadas que se conocen como \textbf{endpoints}. En
\acs{Ice} un ejemplo de \textbf{endpoint} sería el siguiente:

\begin{center}
\begin{verbatim}
tcp -h 127.0.0.1 -p 9999
\end{verbatim}
\end{center}

Este ejemplo es un endpoint \texttt{tcp}, o explicado de otra forma,
utilizará el protocolo \acs{TCP} y escuchará en la interfaz con
dirección \acs{IP} 127.0.0.1 y en el puerto 9999.


\subsubsection{Objetos y sirvientes}
\label{sec:objetosysirvientes}

Los \textbf{objetos} en \acs{Ice} son el mismo concepto que los de
cualquier lenguaje de programación. Pero con algunas características
especiales:

\begin{itemize}
\item Es una entidad en el espacio de direcciones remoto o local capaz
  de responder a las peticiones de los clientes.
\item Un objeto puede instanciarse en un servidor o en varios
  servidores.
\item Cada objeto tiene una o más interfaces, la cual tiene varias
  operaciones soportadas por un objeto. Los clientes son los que invocan
  estas operaciones.
\item Una operación tiene cero o más parametros y un valor de retorno. Tanto
  los parámetros como el valor de retorno son de un tipo específico.
\item Cada objeto tiene una identidad única, con esta identidad única, se
  distingue a un objeto de otros.
\end{itemize}

Las peticiones de los clientes deben terminar ejecutándo código en el
servidor. El componente en el lado del servidor que proporciona el
comportamiento que está asociado a la invocación se denomina
\textbf{sirviente}. Cuando un sirviente se añade a un adaptador, es
necesario asignale una \textbf{identidad de objeto}, para
identificarlo globalmente en el sistema distribuido.


\subsubsection{Proxy}
\label{sec:proxy}

Para identificar un sirviente bastará con conocer su identidad y el
\texttt{endpoint} del adaptador de objetos donde se encuentra:

\begin{center}
\begin{verbatim}
Objeto1 -t:tcp -h 127.0.0.1 -p 9999
\end{verbatim}
\end{center}

El sirviente con la identidad \texttt{Objeto1} es accesible en el
endpoint \texttt{tcp -h 127.0.0.1 -p 9999}. El valor \texttt{-t}
quiere decir que el modo de acceso al objeto es \textbf{twoway}, o lo
que es lo mismo, que el sirviente puede recibir mensajes y se
esperarán sus respuestas



\subsubsection{Slice}
\label{sec:slice}

¿Cómo sabe el cliente el tipo de objeto que hay al otro lado? El
servidor y el cliente deben compartir información sobre los objetos
involucrados en la comunicación, así como sus atributos, métodos, etc.

\textbf{Specification Language for Ice (Slice)}~\cite{slice} es el
lenguaje para especificar el contrato entre el cliente y el
sevidor. Se define la interfaz y las operaciones que serán accesibles
mediante un \emph{poxy} a un determinado sirviente. \acs{Ice}
proporciona herramientas como \texttt{slice2cpp} o \texttt{slice2java}
para traducir la interfaz \acs{Slice} a C++ u Java
respectivamente. \acs{Ice} también da soporte a: Python, .NET, PHP,
Pbjetive-C, Ruby y ActionScript.


\begin{listing}[
  language = Slice,
  caption = {Ejemplo de interfaz Slice},
  label = code:pruebaSlice]

  module Prueba {
    interface Cajero {
      void sacar_dinero(int dinero);
      void ingresar_dinero(int dinero);
    };
  };
\end{listing}

El listado \ref{code:pruebaSlice} muestra un ejemplo muy sencillo de
\acs{Slice}. Este archivo debe ser compartido entre el cliente y el
servidor. En el ejemplo se puede ver una interfaz \texttt{Prueba.Cajero} que
tiene dos métodos \texttt{ingresar()} y \texttt{sacar()}.

Un objeto que implemente la interfaz \texttt{Prueba.Cajero} podrá ser añadido
a un adaptador de objetos de un servidor. As u vez, el cliente, puede acceder
al sirviente asegurándose así que cumple con la interfaz que se ha definido
previamente en el archivo \acs{Slice}. Tanto el cliente como el servidor
pueden estar implementados en diferentes lenguajes de programación, esto, sin
duda alguna, es una ventaja porque se pueden implementar clientes en
diferentes lenguajes sin necesidad de hacer cambios en el servidor.


\subsubsection{Servicios de \acs{Ice}}
\label{sec:serviciosIce}

\acs{Ice} ofrece una serie de servicios, estos servicios suministran la
funcionalidad que la mayoría de aplicaciones distribuidas requieren. Estos
servicios proporcionan un excelente rendimiento y pueden ser replicados para
lograr tolerancia a fallos y escalabilidad.

\begin{itemize}
\item \textbf{IceGrid}: \emph{IceGrid} es uno de los servicios más importantes de
  \acs{Ice}, proporciona una gran cantidad de funcionalidades para un
  \emph{grid} de ordenadores como puede ser activación automática de objetos, balanceo
  de carga y transparencia de localización.
  Permite que un cliente se comunique con un  objeto remoto sin saber en qué
  nodo se encuentra ni en qué puerto está escuchando. \emph{IceGrid} incluye
  dos herramientas de administración para controlar sus características,
  \texttt{icegridadmin} la cual tiene una interfaz por linea de comandos y
  \texttt{icegrid-admin} con una interfaz gráfica. Es importante conocer
  algunos de los conceptos que maneja \emph{IceGrid}:

  \begin{description}
  \item[Nodo] Identifica a un <<nodo lógico>>, puede haber más de un nodo en
    un computador.
  \item[Servidor] Identifica mediante un nombre único a un programa que se
    ejecutará en un nodo.
  \item[Adaptador de objetos] Tiene datos específicos de un adaptador de
    objetos utilizado en un servidor \acs{Ice} como endpoints,
  \item[Aplicación] Conjunto de servicios, objetos y configuraciones  que
    forman la aplicación distribuida. Se puede almacenar en un fichero XML.

  \end{description}


\item \textbf{IceStorm}: \emph{IceStorm} es el servicio de \acs{Ice} que proporciona
  comunicación entre clientes y servidores a través de canales de eventos. En
  este ámbito es más común utilizar \emph{publicador} y \emph{suscriptor} en
  lugar de cliente y servidor. El o los publicadores envían datos a un canal
  mediante invocaciones remotas, que serán enviadas a los suscriptores de
  dicho canal. Por ejemplo, imagínese que hay nodos que quieren recibir audio
  de un nodo servidor. El publicador puede publicar el audio en un canal de
  eventos de tal forma que los clientes que quieran recibir el audio
  solamente tendrán que suscribirse a ese canal.
  Cada canal se identifica por su nombre y puede tener múltiples publicadores
  y suscriptores.

\item \textbf{Freeze y FreezeScript}: \emph{Freeze} es un servicio de
persistencia que permite guardar el estado de los objetos en una base
de datos \emph{Berkeley}. \emph{Freeze} puede recuperar
automáticamente los objetos de una base de datos bajo demanda, y
automáticamente actualizar la base de datos cuando cambia el estado
del objeto.  \emph{FreezeScript} es un lenguaje de comandos que
permite consultar el contenido de una base de datos
\emph{Freeze}. Resulta de mucha utilidad para la depuración de
aplicaciones. \emph{FreezeScript} ofrece funciones de transformación
que permiten migrar de forma sencilla de una base de datos existente
para adaptarse a un nuevo esquema
\item \textbf{Glacier2}: Es un servicio de firewall que permite la
comunicación segura entre clientes y servidores.
\item \textbf{IcePatch2}: \emph{IcePatch} permite la distribución de
actualizaciones de software a los nodos que componen el
\emph{grid}. \emph{IcePatch} comprueba automáticamente la versión que
tiene cada nodo y envía las actualizaciones disponibles.
\end{itemize}


\subsection{CORBA}

Uno de los middlewares más conocidos es al que se le conoce como
\emph{Common Object Request Broker Architecture} (\acs{CORBA}). Es un
estándar el \emph{Object Management Group (\acs{OMG})} en el cual se
describe el modelo de comunicación de un sistema distribuido. En este
caso el \acs{OMG}~\cite{omg} es el encargado de definir la \acs{API},
funcionalidad, servicios y arquitectura que una implementación en
\acs{CORBA} debe proporcionar.

FOTO ARQUITECTURA CORBA


La arquitectura cliente-servidor en \acs{CORBA} es muy similar a la de
\acs{Ice}. El lenguaje de especificación de interfaces (\acs{IDL}), al
igual que \acs{Slice} en \acs{Ice} permite definir el contrato entre
el cliente y el servidor.  Las aplicaciones clientes y servidores
pueden estar escritas en distintos lenguajes de programación ya que
existen herramientas que traducen \acs{IDL} a un lenguaje concreto
para que pueda ser utilizado.

Muchas de las estructuras como adaptadores de objetos, Object Request
Broker (\acs{ORB}), \emph{skeleton}, etc, son muy similares a las de
\acs{Ice} en cuanto a concepto. El proceso de creación de ciertas
identidades puede diferir entre los middlewares, pero la filosofía es
la misma.

En el caso de \acs{CORBA} el protocolo de red se llama \emph{General
  Inter-ORB Protocol} (\acs{GIOP}). La implementación sobre \acs{TCP} de
este protocolo se conoce como \emph{Internet Inter-ORB Protocol}
(\acs{IIOP}). En este protocolo se definen los formatos y tipos de los
mensajes, las normas de comunicación y la representación de las
estructuras de los mensajes.

Existen variedad de implementaciones de \acs{CORBA} algunas de ellas
con licencia pública como \emph{The ACE ORB} (\acs{TAO})~\cite{tao}

Y otras con licencias propietarias:

\begin{itemize}
\item OpenFusion~\cite{openfusion}: Se trata de un conjunto de
  implementaciones de \acs{CORBA} para distintos niveces de
  computación  que ha desarrollado la empresa \emph{PrismTech}. Se
  ofrecen versiones de \acs{CORBA} desde circuito integrado hasta
  otras de alto nivel para servidores y computación distribuida.
\item  ORBexpress~\cite{orbexpress}: desarrollada por la empresa
  Objetive Interface System (\acs{OIS}), es una colección de
  implementaciones de \acs{CORBA} de las que destaca ORBexpressRT, que
  implementa la especificación en tiempo real del estándar.
\end{itemize}


\subsection{Java RMI}
\label{sec:java-rmi}

Java Remote Method Invocation \acs{RMI} (ref manual) es un middleware
que fue creado por la empresa \emph{Sun Microsystems} para
aplicaciones Java. En la figura (ref figure)) se muestra la
aruitectura cliente-servidor de \acs{RMI}.


\begin{figure}[h!]
  \begin{center}
    \includegraphics[width=.6\textwidth]{estructura-rmi.png}
    \caption{Estructura RMI}
    \label{fig:estructura-rmi}
  \end{center}
\end{figure}


El esquema general de funcionamiento es el siguiente:

\begin{itemize}
\item Cada objeto registrado en el \texttt{rmiregistry} tiene que
  implementar, al menos, la interfaz \texttt{Remote} para que pueda ser
  accesible. Esta interfaz se encuentra en la biblioteca estándar de
  \acs{RMI}

\item El servidor utiliza el \texttt{rmiregistry} para registrar los
  diferentes objetos que serán accesibles para los clientes. \acs{RMI}
  utiliza un sistema de nombres gracias al cual el servidor identifica a cada
  uno de los objetos dentro del \texttt{rmiregistry}

\item El cliente obtiene la referencia a los objetos que el servidor publicó
  a través del \texttt{rmiregistry}

\item Por último, el cliente puede invocar métodos sobre los objetos remotos,
  utilizando la referencia obtenida previamente de forma muy parecida a si el
  objetio estuviese accesible localmente.
\end{itemize}

En el caso de \acs{RMI} el contrato entre cliente y servidor se espcifica
utilizando interfaces Java. Por ello, el lenguaje de la implementación tanto
de los clientes como de los servidores que utilicen \acs{RMI} solamente puede
ser Java.







% Local Variables:
%   coding: utf-8
%   mode: latex
%   mode: flyspell
%   ispell-local-dictionary: "castellano8"
% End:
